\chapter{Sicurezza delle applicazioni di rete}
\label{cap:07}
%2
Tipicamente gli sviluppatori di applicazioni di rete non considerano alcuni aspetti di sicurezza:
\begin{itemize}
\item problemi di autenticazione debole:
\begin{itemize}
\item \ul{password snooping}: quando l'autenticazione è basata solo su nome utente e password senza l’utilizzo di canali protetti;
\item \ul{IP spoofing}: quando l'autenticazione è basata sugli indirizzi IP;
\end{itemize}

\item altri problemi frequenti:
\begin{itemize}
\item data spoofing: i dati possono essere letti;
\item data forging: i dati possono essere manipolati;
\item attacchi shadow server e man-in-the-middle;
\item attacchi replay.
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Approcci di sicurezza}
Per cercare di risolvere questi problemi di sicurezza si possono adottare due approcci, teoricamente opposti ma in realtà complementari:
\begin{itemize}
\item \ul{sicurezza di canale} (sez.~\ref{sez:sicurezza_canale}): tutti i dati sono protetti solo durante il transito nel canale;
\item \ul{sicurezza di messaggio} (sez.~\ref{sez:sicurezza_messaggio}): solo i dati imbustati sono sempre protetti.
\end{itemize}

I due approcci possono essere combinati trasmettendo dati sensibili protetti su canali sicuri.

%3
\subsection{Sicurezza di canale}
\label{sez:sicurezza_canale}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7]{../pic/07/3}
\end{figure}

\noindent
La sicurezza è realizzata a livello di \ul{canale di rete}: prima della trasmissione i due peer instaurano un canale sicuro (ad es. IPsec, TLS), e tutti i dati che passeranno per quel canale saranno protetti, anche se non sono stati incapsulati in buste sicure.

\paragraph{Proprietà di sicurezza}
\begin{itemize}
\item[\pro] \ul{integrità}: se i dati sono stati alterati, il ricevitore non riuscirà a capirli nella decriptazione;
\item[\pro] \ul{autenticazione} (singola o mutua): il canale viene negoziato tra i due peer;
\item[\pro] \ul{riservatezza}: il canale è criptato;
\item[\con] \ul{non ripudio}: i dati non possono essere firmati digitalmente dal mittente.
\end{itemize}

\paragraph{Vantaggi} Richiede al più piccole \ul{modifiche alle applicazioni}:
\begin{itemize}
\item IPsec: non richiede alcuna modifica in quanto è installato a livello IP;
\item TLS: le chiamate ai socket devono essere cambiate in chiamate a TLS.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{protezione forzata}: tutti i dati in transito sono protetti, anche quelli che non hanno bisogno di protezione;
\item \ul{protezione temporanea}: i dati sono protetti solamente durante il transito nel canale, e ritornano a essere insicuri quando escono dal canale;
\item \ul{non ripudio}: i due peer devono fidarsi l'uno dell'altro.
\end{itemize}
\FloatBarrier

% È bene notare che è il canale ad essere protetto, e quindi tutti i dati che vi transitano saranno protetti (anche quelli che non ne hanno bisogno).
% 
% Una volta che i dati vengono estratti dal canale sicuro essi tornano ad essere insicuri.
% 
% In generale è possibile andare a definire le proprietà di sicurezza: autenticazione (singola o mutua), integrità e segretezza ma solo durante il transito nel canale. È bene notare che la sicurezza di canale ha un forte impatto sul non ripudio: una volta che il destinatario ha estratto i dati dal canale sicuro, non si ha alcun modo di provare che questi dati sono stati trasmessi dall’altro peer con cui si stava comunicando.
% 
% Per queste caratteristiche la sicurezza di canale è un ottimo strumento per proteggersi nei confronti di terzi, ma non offre nessuna garanzia nei confronti del peer con cui si sta comunicando.
% 
% Questo approccio ha il vantaggio che essendo fatto a livello di canale di rete, richiede poco (o anche nessuna) modifica alle applicazioni.

%4
\subsection{Sicurezza di messaggio}
\label{sez:sicurezza_messaggio}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7]{../pic/07/4}
\end{figure}

\noindent
La sicurezza è realizzata a livello di \ul{dati}: i dati sensibili sono incapsulati in buste sicure (ad es. PKCS~\#7\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:PKCS7}.}), e possono essere inviati anche su canali non sicuri.

\begin{itemize}
\item[\pro] \ul{integrità}: il ricevente potrà rilevare un'alterazione per mezzo di vari meccanismi (ad es. firma digitale non valida, keyed-digest non corrispondente);
\item \ul{autenticazione}:
\begin{itemize}
\item[\pro] singola: il destinatario riceve dal mittente delle buste su cui possono essere stati applicati vari meccanismi (ad es. firma digitale, keyed-digest) che forniscono l'autenticazione del mittente;
\item[\con] mutua: il destinatario non invia al mittente alcun dato su cui applicare dei meccanismi che forniscano l'autenticazione;
\end{itemize}
\item[\pro] \ul{riservatezza}: le buste sono criptate;
\item[\pro] \ul{non ripudio}: le buste sono firmate digitalmente dal mittente.
\end{itemize}

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{protezione non forzata}: possono essere protetti solo i dati effettivamente sensibili, mentre i dati non sensibili verranno inseriti in normali pacchetti;
\item \ul{protezione permanente}: i dati rimangono protetti anche fuori dal canale (ad es. memorizzati sul disco);
\item \ul{non ripudio}: il mittente non può negare di aver digitalmente firmato i dati.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggi} Richiede \ul{modifiche alle applicazioni}:
\begin{itemize}
\item lato mittente: l'applicazione che genera/invia i dati deve incapsularli in una busta;
\item lato ricevitore: l'applicazione che riceve/elabora i dati deve estrarli dalla busta.
\end{itemize}
\FloatBarrier

% A differenza dell’approccio differente non si ha una protezione di tutti i dati che transitano nel canale, ma la protezione riguarda i dati stessi. Questo viene fatto andando ad incapsulare i dati da proteggere in appositi pacchetti sicuri, mentre i dati non sensibili verranno inseriti in normali pacchetti.
% 
% Con questo sistema è possibile avere autenticazione (ma solo singola, perché non si può andare a negoziare un canale), integrità e segretezza del messaggio. È inoltre possibile avere il non ripudio, nel senso che se per la protezione dei pacchetti è stata usata una firma digitale questa firma sarà ancora presente una volta che i pacchetti sono arrivati al destinatario, e il mittente non potrà negare di aver trasmesso questi dati.
% 
% Il problema di questa soluzione è che richiede modifiche alle applicazioni. Per tale motivo spesso il primo approccio viene preferito al secondo, cercando di andare a risolvere più problemi possibili direttamente a livello di rete.

\section{Implementazione dei sistemi di sicurezza}
%5
\subsection{Sicurezza interna alle applicazioni}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.9]{pic/07/5}
\end{figure}

\noindent
Ogni applicazione ha la sua parte di sicurezza direttamente implementata al proprio interno dallo sviluppatore. La parte in comune tra le varie applicazioni si limita ai canali di comunicazione (socket).

\paragraph{Vantaggio} \ul{sicurezza di messaggio}: solo l'applicazione conosce il formato dei dati trasmessi e ricevuti

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{errori di implementazione}: non è semplice inventare protocolli di sicurezza privi di vulnerabilità;
%si è certi che lo sviluppatore applicativo ha capito perfettamente come vadano implementati i sistemi di sicurezza? Inventare dei protocolli di sicurezza non è per niente semplice!
\item \ul{interoperabilità}: non è garantito che un protocollo sia implementato allo stesso modo da applicazioni diverse.
%Inoltre non si può essere certi che il mittente e il destinatario abbiano implementato allo stesso modo un certo protocollo. Non si può quindi garantire interoperabilità nel caso di implementazioni anche solo lievemente differenti.
\end{itemize}
\FloatBarrier

%6
\subsection{Sicurezza esterna delle applicazioni}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.9]{pic/07/6}
\end{figure}

\noindent
Le applicazioni condividono anche la parte di sicurezza: tra il livello TCP e il livello applicazione è presente un livello di \textbf{sessione sicura} comune che rende sicuro il canale logico di rete, indipendentemente dall'applicazione che ha chiesto di crearlo.

Il livello ideale nella pila OSI sarebbe il livello di sessione (livello 5), in quanto una sessione non è altro che un canale logico, ma purtroppo questo livello nella pila TCP/IP è inglobato nel livello applicativo $\Rightarrow$ il livello di sessione sicura è un livello di astrazione costituito dal codice di una libreria condivisa che estende l'interfaccia socket.

%7
%Il fatto che oggi si preferisce utilizzare dei sistemi di sicurezza esterni alle applicazioni lo dimostra il fatto che esistono numerosi protocolli che sono entrati in competizione per creare canali sicuri:
Esistono numerosi protocolli in competizione per creare canali sicuri:
\begin{itemize}
\item SSL/TLS (sez.~\ref{sez:SSL}): è il protocollo più usato al mondo;
\item SSH: fu un prodotto di successo nel periodo di restrizione dell'esportazione di materiale crittografico dagli USA, ma oggi è per lo più una soluzione di nicchia;
\item PCT: è stato proposto da Microsoft come alternativa a SSL, ma è stata un totale fiasco (da tempo è stato anche abbandonato da Microsoft).
\end{itemize}

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{semplicità}: lo sviluppatore deve solo dichiarare di voler aprire un canale socket sicuro, specificando i parametri di sicurezza desiderati;
\item \ul{errori di implementazione}: lo sviluppatore non deve svilupparsi da sé la libreria di sicurezza;
\item \ul{a scelta dell'applicazione}: lo sviluppatore non è obbligato a usare l'interfaccia socket estesa, ma può usare un socket normale e implementare la propria libreria di sicurezza.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggio} \ul{sicurezza di canale}: la libreria apre un canale logico sicuro per trasmettere e ricevere sequenze di bit
\FloatBarrier

% L’idea alla base di questo approccio è così come tutte le applicazioni si appoggiano su un socket comune che permette di manipolare adeguatamente i pacchetti, si può allora pensare di estendere l’interfaccia socket creando un’interfaccia che permetta di creare un canale logico sicuro. In questo modo le applicazioni possono direttamente dichiarare di voler aprire un canale sicuro, senza la necessità che esse abbiano implementato un qualunque sistema di sicurezza.
% 
% In ogni caso le applicazioni non sono obbligate ad appoggiarsi a questa interfaccia, sono sempre libere di poter avere al loro interno tutta la parte di sicurezza e di poter interagire direttamente con il socket per la creazione di un canale logico. In altre parole sarà disponibile una doppia interfaccia: chi ritiene di essere abbastanza bravo da svilupparsi da solo la parte di sicurezza potrà continuare a farlo, andando poi ad appoggiarsi ai normali socket; chi invece si sente meno sicuro potrà delegare ad un’apposita libreria tutta la parte di protezione durante la comunicazione, andando ad usare l’interfaccia di canale logico sicuro.
% 
% Il livello sessione sarebbe l’ideale per implementare molte funzioni di sicurezza, ma esso non esiste in TCP/IP! Per tale ragione è stato proposto un livello “sessione sicura” che:
% \begin{itemize}
% \item Semplifica il lavoro degli sviluppatori applicativi, i quali continueranno ad avere come interfaccia un canale su cui mandare dei dati.
% \item Evita possibili errori di implementazione.
% \item Consente di scegliere all’applicazione se lo si vuole utilizzare o meno.
% \end{itemize}
% 
% Questo è il modello più usato recentemente perché non richiede grosse modifiche alle applicazioni. Non è la soluzione perfetta però perché garantisce solamente sicurezza di canale; nel caso in cui fosse necessario implementare anche la sicurezza dei messaggi esso potrebbe essere implementata direttamente all’interno delle applicazioni.

\section{SSL}
\label{sez:SSL}
%8
\textbf{Secure Socket Layer}, proposto inizialmente da Netscape, è un protocollo per creare canali di trasporto sicuri.

SSL giace approssimativamente al livello sessione, tra il livello di trasporto e il livello applicativo:
\begin{itemize}
\item può essere usato con qualsiasi protocollo di livello applicazione (ad es. HTTP, SMTP, NNTP, FTP, TELNET);
%https://tools.ietf.org/html/draft-hickman-netscape-ssl-00#section-3
\item richiede un \ul{protocollo di trasporto affidabile} che fornisca pacchetti non fuori sequenza e non mancanti al livello SSL (ad es. TCP).
\end{itemize}

%10-11
\subsection{Funzioni di sicurezza}
\begin{itemize}
\item \textbf{autenticazione del server} (obbligatoria): all'apertura del canale, il server:
\begin{enumerate}
\item si autentica inviando la propria \ul{chiave pubblica}, tipicamente contenuta dentro un certificato X.509;
\item subisce una sorta di \ul{sfida asimmetrica} per dimostrare di conoscere la chiave privata corrispondente alla chiave pubblica nel certificato;
\end{enumerate}
\item \textbf{autenticazione del client} (facoltativa): all'apertura del canale, il client si autentica nello stesso modo del server;
\item \textbf{autenticazione e integrità dei messaggi} (obbligatorie): tutti i dati trasmessi sono protetti da MAC keyed-digest (ad es. SHA-2) (la firma digitale sarebbe troppo lenta per flussi di dati);
\item \textbf{riservatezza dei messaggi} (obbligatoria in SSL 2, facoltativa in SSL 3): tutti i dati trasmessi sono criptati con una chiave di sessione simmetrica (ad es. 3DES):
\begin{itemize}
\item il client decide la chiave;
\item il client comunica la chiave al server tramite crittografia a chiave pubblica (ad es. RSA, DH);\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:secret_key_exchange_by_asymmetric}.}%, e quindi non sono leggibili durante il transito in rete.
\end{itemize}
\item \textbf{protezione da attacchi replay e filtering}: ogni messaggio viene numerato con un MID\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:MID}.}, garantendo una protezione completa possibile grazie al protocollo di trasporto affidabile (non parziale come in IPsec\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:IPsec_replay}.}):
\begin{itemize}
\item \ul{replay}: i messaggi devono arrivare sempre nello stesso ordine con cui sono stati inviati e non devono essere duplicati;
\item \ul{filtering} (= cancellazione): non devono mancare dei messaggi.
%\item Protezione da replay e da filtering. In questo caso si ha protezione completa, e non parziale come in IPsec (filtering non è proprio supportata): i messaggi devono arrivare tutti e nello stesso ordine con cui sono stati inviati.
\end{itemize}
\end{itemize}

Alcune funzioni di sicurezza sono obbligatorie e altre sono facoltative:
\begin{itemize}
\item \ul{autenticazione delle controparti}:
\begin{itemize}
\item \ul{autenticazione del server}: è obbligatoria perché è fondamentale difendersi contro gli attacchi shadow server e man-in-the-middle quando l'utente effettua acquisti su Internet;
%. La parte obbligatoria in questo caso è l’autenticazione del server (creato secondo il paradigma del web: un utente che effettua acquisti su internet deve essere certo che sta comunicando il suo numero di carta di credito al vero webserver), in modo da evitare gli shadow o fake server.
\item \ul{autenticazione del client}: è facoltativa perché:
\begin{itemize}
\item può essere fatta anche a livello applicativo (ad es. nome utente e password);
\item l'utente di solito non ha un suo certificato;
\item nel commercio elettronico è importante che l'utente paghi, non la sua identità;
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \ul{protezione dei messaggi}: secondo vari studi il 10\% dei messaggi necessita realmente di riservatezza (facoltativa in SSL 3), mentre il 100\% necessita di autenticazione e integrità (obbligatorie).
\end{itemize}

\subsection{Schema concettuale}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7375]{pic/07/12}
\end{figure}

\begin{enumerate}
 \item L’utente tramite un browser si collega ad un server sicuro.
 \item A questo punto browser e server devono negoziare una configurazione di sicurezza, proprio perché è possibile andare ad utilizzare molti algoritmi sia lato server sia lato client. Il risultato di questa fase potrebbe anche essere che server e client non supportino lo stesso tipo di protocolli, e quindi non è possibile instaurare una connessione sicura.
 \item Ipotizzando di aver trovato una serie di parametri comuni, al passo successivo il server invierà al browser il suo certificato. Occorre notare che il certificato deve corrispondere esattamente con la URL a cui l’utente sta cercando di collegarsi, in moda da evitare shadow server o fake server.\\
Ricevuta la chiave pubblica il browser esegue una serie di operazioni equivalenti ad uno scambio di challenge/response.
 \item Opzionalmente il server può richiedere l’autenticazione del client, e in questo caso il browser provvederà ad inviargli il certificato dell’utente.\\
Anche in questo caso questa fase è seguita da una serie di operazioni equivalenti ad un challenge/response in cui il browser deve dimostrare di controllare la chiave privata corrispondente alla chiave pubblica contenuta nel certificato.
\end{enumerate}

Una volta che tutte queste fasi sono state eseguite correttamente si avrà un canale sicuro su cui sarà possibile trasferire tutti i dati desiderati, e che fornisce protezione verso possibili attacchi dall’esterno.
\FloatBarrier

\subsection{Architettura di SSL-3}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/07/13}
\end{figure}

Da un punto di vista architetturale SSL-3 si basa su un protocollo di rete (es. IP) e per funzionare correttamente ha bisogno di un protocollo di trasporto affidabile (e quindi questo significa TCP, ma non si è legati ad usare questo protocollo).

Su TCP si va a creare un \textit{SSL record protocol}, ossia un protocollo per trasmettere singoli record SSL. Questi record possono essere utilizzati direttamente dai protocolli applicativi; ad esempio una trasmissione HTTP prende un payload HTTP e lo inserisce dentro un record SSL, il quale finirà in un segmento TCP che infine finirà in una serie di pacchetti IP.

L’SSL record protocol viene anche usato in fase di apertura del canale per fare il protocollo di handshake, ossia la fase di scambio iniziale durante la quale il server e il client si autenticano e negoziano le condizioni di sicurezza.

Nel caso in cui il canale rimanesse aperto per molto tempo è buona norma aggiornare periodicamente gli algoritmi e le chiavi associate. A tale scopo si ha un protocollo specifico chiamato \textit{SSL change cipher spec protocol} che permette di cambiare le specifiche degli algoritmi e/o chiavi.

Infine l’\textit{SSL alert protocol} lancia degli allarmi nel caso in cui, ad esempio, un pacchetto fosse duplicato, il MAC fosse errato e così via. Ovviamente anche questi tipi di messaggi devono a loro volta essere protetti, e quindi anche loro sono incapsulati in un SSL record protocol il quale fornisce le protezioni di base.

\subsection{Session-ID}
Si consideri la tipica transazione web, in cui un utente si collega ad una pagina, andando ad aprire un normale canale HTTP. Le operazioni che vengono svolte sono le seguenti:
\begin{enumerate}
 \item open
 \item GET page.htm
 \item page.htm
 \item close
\end{enumerate}

A questo punto il browser inizia ad interpretare la pagina, e vede che la pagina richiede il caricamento di altre risorse. Di conseguenza sarà necessario andare nuovamente ad aprire il canale con il server:
\begin{enumerate}
 \item open
 \item GET home.gif
 \item home.gif
 \item close
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
 \item open
 \item GET home.mid
 \item music.mid
 \item close
\end{enumerate}

Se invece di usare un canale HTTP normale si usasse un canale sicuro SSL, questo metodo sarebbe ingestibile perché se ogni volta che bisogna scaricare una risorsa si deve andare a rinegoziare i parametri crittografici per SSL, il collegamento si appesantirebbe moltissimo.

Per evitare di ri-negoziare ad ogni connessione i parametri crittografici, il server SSL può offrire un session identifier, il cosiddetto \textit{session-id}. Questo significa che più connessioni possono far parte di una stessa sessione logica (da qui il fatto che SSL implementa un livello sessione sicura più che singoli canali sicuri).

Se il client all’apertura della connessione presenta un session-id valido, si salta la fase di negoziazione e si procede subito con il dialogo SSL, andando quindi a saltare tutta la fase di handshake.

Si noti che l’uso dei session-id non è obbligatorio. Il server può anche rifiutare di utilizzarli (in assoluto, oppure dopo un certo periodo di tempo dalla loro emissione).

\subsubsection{SSL con session-id}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7375]{pic/07/16}
\end{figure}

L’utente vuole collegarsi ad un server, ed insieme alla richiesta di connessione invia al server anche il session-id che gli è stato assegnato in una connessione precedente.

Il server verifica che questo session-id sia corretto, e in caso positivo apre direttamente il canale sicuro sul quale si può immediatamente iniziare a trasferire dati.

Il server si accorge se colui che sta cercando di usare una certa session-id ne sia anche l’effettivo proprietario, in quanto a tale identifier saranno associati una serie di parametri di sicurezza. Se un utente quindi cerca di usare un session-id non di sua appartenenza non saprà quali parametri andare ad utilizzare, e quindi il server non andrà ad aprire il canale sicuro.

\subsubsection{SSL/TLS: Sessioni e connessioni}
Una \textit{sessione SSL} è un’associazione logica tra client e server. Viene creata dal protocollo di handshake e definisce un insieme di parametri crittografici. Una sessione è usata come minimo da un collegamento o connessione SSL, ma potenzialmente da molte (nel caso in cui si fosse attivato il session-id).

Una \textit{connessione SSL} invece è un canale SSL temporaneo tra client e server, corrispondente quindi ad un canale TCP, ed è associata ad una specifica sessione SSL. Si ha quindi una corrispondenza 1:1.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/07/17}
\end{figure}

\subsection{SSL-3 - TLS record protocol}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/07/18}
\end{figure}

Si supponga di avere dei dati applicativi che devono essere trasportati all’interno di un canale SSL.
\begin{enumerate}
\item Il primo passo che SSL esegue è quello di dividere i dati in più frammenti, anche se questi dati fanno parte di un qualche stream.
\item Prima di applicare a ciascuno di questi frammenti le proprietà di sicurezza tipiche del protocollo si effettua un’operazione (opzionale) di compressione. Questo processo riduce la quantità di dati che dovranno essere trasferiti ma richiede una potenza computazionale maggiore sia sul client che sul server.
Nel caso della sicurezza però la compressione ha anche un altro grosso vantaggio: siccome la compressione tende ad eliminare le parti duplicate sostituendole con degli alfabeti comuni, questo permette di ridurre le informazioni disponibili per un eventuale attaccante che dovesse cercare di attaccare il cipher text. In generale quindi è sempre un’ottima idea fare la compressione dei dati prima di effettuarne la cifratura; fare la compressione dopo la cifratura non solo è inutile ma sarà addirittura dannoso in termini di calcoli.
\item Successivamente il frammento (originale o compresso) viene utilizzato per il calcolo del MAC. In questo modo si fornisce integrità e autenticazione al singolo frammento.
\item Nell’ipotesi che venga utilizzato un algoritmo a blocchi, è necessario fare del padding in modo da far raggiungere al frammento una dimensione multiplo del blocco base. Questa operazione non è ovviamente necessaria nel caso in cui si fosse deciso di effettuare una cifratura di tipo stream.
\item A questo punto il frammento è pronto ad essere cifrato con l’algoritmo scelto, andando così a fornirgli anche riservatezza.
\item Infine al frammento cifrato viene premesso un piccolo header SSL.
\end{enumerate}

\subsubsection{TLS-1.0 - Record format}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{../pic/07/19}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item \textit{Type}: permette di specificare quali sono i dati trasportati, che possono essere dei protocolli di livello superiore o semplicemente dei dati applicativi.
\item \textit{Major \& Minor}: identificano il major e il minor number del TLS. Si noti che per TLS-1.0 non viene scritto major=1 e minor=0, ma viene scritto major=3 e minor=1; questo perché TLS viene visto come la continuazione di SSL, e TLS ha iniziato ad esistere a partire dalla versione 3.1 di SSL.
\item \textit{Length}: campo di 16 bit che identifica la lunghezza del frammento. Se questo valore è $\leq$ 214 indica che i record non sono compressi e viene mantenuta questa codifica per compatibilità con SSL-2; i record compressi hanno invece un valore $\leq$ 214 + 1024.
\end{itemize}

\subsubsection{TLS - Calcolo del MAC}
\begin{center}
MAC = message\_digest ( key, seq\_number || type || length || fragment )
\end{center}

Per quanto riguarda il calcolo del MAC, esso viene calcolo con un message\_digest che dipende dall’algoritmo che è stato negoziato tra il client ed il server in sede di handshake. 

Il digest viene calcolato a partire dalla chiave di comunicazione condivisa; tale chiave sarà diversa a seconda che la comunicazione vada dal server verso il client o dal client verso il server. Tali chiavi sono note ad entrambi i peer ma non sono interscambiabili.

Il digest viene calcolato non soltanto sui dati del frammento vero e proprio, ma anche sulla sua lunghezza (per evitare che qualcuno effettui degli attachi di estensione), la versione del protocollo (per evitare attacchi che cercano di trasformare un pacchetto in un pacchetto di un’altra versione), il tipo (per proteggere l’integrità del frammento trasmesso) e anche il sequnce number (per proteggere da attacchi replay).

Si noti che il sequence number, un intero da 64 bit, non è scritto esplicitamente da nessuna parte; il suo valore è noto implicitamente da entrambi i peer in quanto essi contano tutti i frammenti. 

In generale 64 bit sono sufficienti per proteggersi da qualunque tipo di attacco. Questo non è vero nel caso in cui SSL venisse usato per creare dei tunnel che rimangono attivi per molto tempo; in questo caso se si andasse a trasferire più di 2\textsuperscript{64} pacchetti si avrebbe un overflow, e per tale ragione per evitare di generarsi da soli un attacco di tipo replay bisognerebbe chiudere e riaprire il canale.

\subsection{Problemi di SSL-2}
Da qualche anno SSL-2 è stato deprecato in quanto era caratterizzato da una serie di problematiche di sicurezza:
\begin{enumerate}
\item SSL 2 era dotato di una versione esportazione, e in questa versione si aveva una riduzione a 40 bit di tutte le chiavi simmetriche, sia quella di cifratura sia quella usata per il calcolo del MAC. Il regolamento di esportazione prevedeva una riduzione a 40 bit solamente per le chiavi usate per la cifratura, ma non imponeva nessun vincolo per le chiavi di autenticazione; di conseguenza si aveva una riduzione senza motivo della forza del processo di autenticazione, e quindi non solo i dati erano spiabili ma erano anche falsificabili.
\item Il calcolo del MAC era fatto con un algoritmo di keyed-digest custom, che non era molto sicuro.
\item I byte di padding, usati per la cifratura nel caso di algoritmi a blocchi, sono inclusi nel calcolo del MAC ma la lunghezza del padding non lo è. Ciò permette per un attaccante attivo di cancellare byte alla fine dei messaggi.
\item \textit{Cyphersuite rollback attack}: poiché la fase di handshake non era autenticata, un attaccante attivo poteva cambiare le cyphersuite nel messaggio di Hello in modo da forzare l’utilizzo di algoritmi di cifratura deboli. In ogni caso la cifratura doveva basarsi su chiavi di almeno 40 bit in quanto la cifratura è obbligatoria in SSL-2 (se il medesimo attacco fosse possibile anche in SSL-3 sarebbe un disastro in quanto in questa nuova versione è possibile togliere totalmente la cifratura).
\end{enumerate}

\subsection{SSL-3 - Soluzione ai problemi di SSL-2}
\begin{itemize}
\item Le limitazioni riguardanti l’esportazione riguardano solamente le chiavi di cifratura, le quali sono ridotte a 40 bit. Le chiavi di autenticazioni sono invece lunghe tanto quanto è stato negoziato, tipicamente 128 bit.
\item Per il calcolo del MAC si utilizza l’algoritmo HMAC, decisamente più forte rispetto al keyed digest custom usato in SSL-2.
\item Anche il padding è incluso nel calcolo del MAC.
%\item Viene cambiato l’ordine del MAC e del padding, nel senso che il padding viene fatto prima di calcolare il MAC.
\item L’handshake è autenticato (ad eccezione dei messaggi di Change Cipher Spec) in modo indiretto tramite i messaggi di Finished. Quello che viene fatto è far eseguire completamente il processo di handshake, e una volta negoziati gli algoritmi e le chiavi nell’ultimo messaggio viene calcolato un valore che serve ad autenticare tutto lo scambio precedente. L’autenticazione quindi non riguarda i singoli messaggi ma l’intera procedura di handshake.
\end{itemize}

\subsubsection{SSL-3 - Novità rispetto a SSL-2}
\begin{itemize}
\item Compressione opzionale dei dati, da effettuarsi prima della cifratura.
\item La cifratura dei dati è resa opzionale, in modo da avere solo autenticazione ed integrità.
\item Aggiunta di un protocollo che fornisce la possibilità di rinegoziare la connessione. Questo permette di cambiare periodicamente le chiavi e gli algoritmi.
\end{itemize}

\subsection{Protezione dei dati}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/07/25}
\end{figure}

Per quanto riguarda la protezione dei dati, si vuole ora evidenziare quale relazione sussiste tra le varie chiavi che sono presenti.

Innanzitutto si hanno i dati, eventualmente compressi, che si desidera cifrare. Sapendo quanto sarà grande il MAC, è possibile andare a calcolare la dimensione del padding in modo automatico.

I dati e il padding, insieme alla chiave del MAC e al numero di sequenza, vengono forniti in input all’algoritmo che deve generare il MAC (negoziato durante l’handshake) il quale verrà inserito nel frammento.

A questo punto, supponendo di avere un algoritmo simmetrico a blocchi viene fatta la cifratura simmetrica del frammento tramite l’utilizzo di un vettore di inizializzazione (anch’esso implicito, entrambi i peer ne sono a conoscenza) e la chiave di cifratura.

\subsection{Rapporto tra chiavi e sessioni}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/07/26}
\end{figure}

Innanzitutto la prima volta che due peer prendono contatto con SSL, stabiliscono tramite crittografia a chiave pubblica un cosiddetto \textit{pre-master secret}; questo sarà comune a più connessioni.

A questo punto è possibile generare un \textit{master secret}, anch’esso unico per la sessione e quindi comune a più connessioni.

Ogni volta che ci si collega invece, e quindi per ogni connessione, vengono generati due numeri random: \textit{client random} e \textit{server random}. Questi due numeri vengono usati insieme al pre-master secret nella prima connessione di una sessione per generare il master secret, ma soprattutto sono molto utili nelle volte successive perché vengono usate insieme al master secret per il calcolo tramite appositi algoritmi delle chiavi per il MAC, le chiavi per la cifratura simmetrica e il vettore di inizializzazione; tutti questi dati saranno quindi diversi per ogni connessione.

\subsection{Meccanismi ``effimeri''}
Una delle particolarità di SSL rispetto ad altri protocolli è la possibilità di usare meccanismi cosiddetti \textit{effimeri}. Questi sono rilevanti quando si trattano grosse quantità di dati o tanti collegamenti verso lo stesso server.

Un server SSL ha tipicamente una chiave pubblica per dimostrare la propria identità. Il pericolo nell’usare tante volte la medesima chiave pubblica è che a furia di fare firme l’attaccante possa desumere qualcosa circa la chiave privata corrispondente. Per evitare questa cosa il server può allora creare delle chiavi usa-e-getta asimmetriche generate al volo. Essendo però queste chiavi generate al volo, esse non saranno certificate. Quello che viene allora fatto è andare a firmare queste chiavi generate al volo utilizzando un certificato a chiave pubblica. Il server deve quindi essere dotato di un certificato non per usarlo direttamente nei confronti del client, ma per comunicare al client la chiave pubblica che è stata scelta per una certa connessione.

Nei meccanismi per lo scambio delle chiavi è possibile usare DH o RSA. La fase di generazione di una coppia di chiavi pubblica/privata è estremamente lenta se si usa RSA, ma molto veloce se invece si usa DH. Per tale ragione nel caso in cui venisse usato RSA, tipicamente la coppia di chiavi non viene usata per un’unica connessione ma viene riutilizzata più volte.

SSL permette inoltre di effettuare la cosiddetta \textit{perfect forward secrecy}. Si supponga che ad un certo punto qualcuno riesca ad appropriarsi della chiave privata che è stata installata sul server. Se questa persona ha registrato tutte le precedenti sessioni, nel momento che lui scopre la chiave privata può decifrare non solo i pacchetti futuri ma anche tutti quelli passati.

Se invece si è usato un meccanismo effimero, quello che viene fatto è ogni volta usare una coppia di chiavi pubblica/privata diversa per ogni connessione. Di conseguenza se anche qualcuno riuscisse ad attaccare la chiave privata del server, non potrebbe decifrare il traffico passato ma solo quello futuro, in quanto ogni connessione è stata protetta tramite una diversa chiave pubblica; la chiave privata presente sul server non è usata per segretezza ma solo per firmare la chiave pubblica.

\subsection{SSL-3 Handshake protocol}
L’handshake protocol ha lo scopo di:
\begin{itemize}
\item Concordare una coppia di algoritmi che servono per confidenzialità ed integrità. 
\item Scambiare dei numeri casuali tra il client ed il server che servono come base per poi generare autonomamente le chiavi di crittografia.
\item Stabilire una chiave simmetrica (da cui saranno poi derivate la chiave di cifratura e quella di autenticazione) tramite operazioni a chiave pubblica. Sono supportati RSA, DH e Fortezza.
\item Negoziare il session-id.
\item Scambiare tutti i certificati a chiave pubblica necessari.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{subfigure}[c]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{../pic/07/28}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}[c]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{../pic/07/29}
	\end{subfigure}
\end{figure}

In figura si hanno tutti i pacchetti che sono scambiati durante la fase di handshake. La linea tratteggiata indica che in una qualche implementazione del protocollo i pacchetti corrispondenti sono opzionali.

Il client inizia la comunicazione inviando un messaggio chiamato \textit{client hello}, a cui il server risponde con un \textit{server hello}.

Dopodichè sono opzionali, perché ad esempio si decide di usare il session-id, lo scambio del certificato del server (\textit{certificate}), la richiesta del certificato al client (\textit{certificate request}), un messaggio per lo scambio delle chiavi del serer (\textit{server key exchange}), l’invio del certificato (\textit{certificate}) nel caso in cui il client ne sia in possesso e il server ne abbia fatto richiesta.

È invece obbligatoria la \textit{client key exchange}, che serve per generare le chiavi specifiche per questa connessione.

Opzionale ancora una fase di verifica del certificato (\textit{certificate verify}).

Infine si ha l’invio del messaggio \textit{change cipher spec}, che serve ad attivare i protocolli di protezione, e del messaggio \textit{finished}, che serve a proteggere tutto lo scambio precedente. Quest’ultimi due messaggi sono anche inviati dal server verso il client per comunicare al client che anche lui sta per attivare tutte le misure di sicurezza e per proteggere i messaggi da lui inviati.

\subsubsection{Client hello}
Il client hello serve a:
\begin{itemize}
\item Dichiarare la versione di SSL preferita dal client. 
\item Inviare 28 byte generati in modo pseudo-casuali, il cosiddetto client random.
\item Inviare un identificatore di sessione, il cosiddetto session-id. Questo campo avrà valore pari a 0 se il client desidera iniziare una nuova sessione, mentre avrà un valore diverso da 0 per chiedere di riesumare una sessione precedente. Non è detto che il server accetti valori diversi da 0, potrebbe infatti aver disabilitato il supporto per il session-id.
\item Elencare tutte le cipher-suite del client. Con questo termine si intende l’insieme degli algoritmi di cifratura, di scambio chiavi e di integrità che il client è in grado di trattare.
\item (A partire da SSL-3) Elencare i metodi di compressione supportati dal client.
\end{itemize}

\subsubsection{Server hello}
Il server hello viene utilizzato per inviare:
\begin{itemize}
\item La versione SSL scelta dal server.
\item 28 byte pseudo-casuali, che costituiscono il server random.
\item Un identificatore di sessione, il session-id. Se il client aveva inserito 0 come session-id, il server utilizzerà questo campo per inviare al client un nuovo session-id, altrimenti questo campo avrà valore uguale al session-id proposto dal client, ma solo se il server accetta di riesumare la sessione. In caso il server non accettasse, il server invierà al client un nuovo session-id.
\item La cipher-suite scelta dal server; dovrebbe essere la più forte in comune con il client.
\item Metodo di compressione scelto dal server, tra quelli proposti dal client.
\end{itemize}

\subsubsection{Cipher suite}
La cipher suite comprende:
\begin{itemize}
\item L’algoritmo di scambio chiavi.
\item L’algoritmo di cifratura simmetrico.
\item L’algoritmo di hash (per il MAC).
\end{itemize}

Questi vengono tipicamente indicati da delle stringhe, come ad esempio SSL\_NULL\_WITH\_NULL\_NULL (non viene usato nessun algoritmo per scambiare le chiavi, nessun algoritmo di cifratura simmetrico e nessun algoritmo di hash). Questa in particolare è la protezione che si ha inizialmente durante la fase di handshaking.

\subsubsection{Certificate (Server)}
Durante questa fase il server invia al client il certificato per la server authentication. Il certificato è di tipo X.509, e occorre che il contenuto del campo subject o del campo subjectAllName conincida con l’identità del server (e quindi deve contenere il nome DNS, l’indirizzo IP, \textellipsis).

Il certificato può avere attivo solo il keyUsage di firma o anche la parte di cifratura. Nel caso in cui il certificato è solo per firma allora è poi necessaria la fase di server-key exchange; questo serve ad indicare che il server userà meccanismi effimeri.

\subsubsection{Certificate request}
Messaggio inviato dal server al client, serve ad autenticare il client durante lo scambio SSL.

In particolare il server chiede al client di autenticarsi attraverso l’invio di un certificato X.509. Inoltre questo messaggio contiene anche l’elenco delle CA che il server ritiene fidate. Questo significa che il browser quando riceve questo messaggio guarda quali sono le CA che hanno rilasciato un certificato per l’utente, e ne cerca uno che sia stato emesso da una CA di cui il server si fida. Nel caso in cui l’utente non avesse un certificato emesso da una delle CA fidate, il protocollo si bloccherà in quanto il server non si fida dell’identità del client.

\subsubsection{Server key exchange}
Questa fase serve solamente nel caso in cui il server voglia usare dei meccanismi effimeri, e contiene la chiave pubblica per lo scambio chiavi del server.

In particolare questo messaggio è richiesto solo nei seguenti casi:
\begin{itemize}
\item Il server ha un certificato RSA solo per la firma.
\item Si è scelto di usare DH anonimo o effimero per stabilire il master-secret. (Con DH anonimo si intende effettuare uno scambio chiavi DH in cui le chiavi non verranno firmate dal server. In questo modo il client non avrà nessuna certezza sull’identità del server, ma si avrà comunque protezione del canale di comunicazione da terze parti)
\item Ci sono problemi di esportazioni e quindi si devono usare chiavi RSA/DH temporanee.
\item Obbligatorio se si utilizza Fortezza.
\end{itemize}

Questo è l’unico messaggio che contiene una firma esplicita asimmetrica del server, proprio perché la chiave messa dentro questo scambio deve essere in qualche modo autenticata.

\subsubsection{Certificate (client)}
Nel caso in cui il server abbia richiesto un certificato al client e questo ne disponga, viene allora inviato il messaggio di certificate client.

Questo messaggio trasporta il certificato per la client authentication. Il certificato deve essere stato emesso da una delle CA fidate elencate dal server nel messaggio di certificate request.

\subsubsection{Client key exchange}
Il client fornisce le informazioni che servono per determinare le chiavi di cifratura e di MAC. Esistono varie possibilità:
\begin{itemize}
\item Il client può mandare il pre-master secret che lui si è inventato, cifrato con la chiave pubblica RSA del server (temporanea, nel caso si usassero meccanismi effimeri, o del certificato).
\item Possibilità di inviare la parte pubblica di DH, nel caso in cui fosse stato deciso uno scambio chiavi basato su DH.
\item Invio dei parametri dell’algoritmo Fortezza.
\end{itemize}

\subsubsection{Certificate verify}
La fase di certificate verify è una fase in cui viene fatta una prova esplicita di firma.

Viene calcolato l’hash su tutti i messaggi di handshake che precedono questo, e viene firmato con la chiave privata del client.

Questo è necessario solamente nel caso di client authentication, ossia solamente nel caso in cui il server avesse richiesto al client di autenticarsi. In un certo senso questa è la risposta alla sfida da parte del client verso il server.

\subsubsection{Change cipher spec}
Il change cipher spec è uno dei due messaggi finali. Dopo questo messaggio tutti i successivi frammenti vengono protetti con gli algoritmi e le chiavi che sono stati negoziati nei messaggi precedenti.

A rigore questo messaggio fa parte di un protocollo specifico e non dell’handshake.

Varie analisi indicano come sia eleminabile, ma per il momento non è stato eliminato né in SSL né nelle versioni TLS successive.

\subsubsection{Finished}
Questo è il primo messaggio che viene protetto con gli algoritmi negoziati, ed è fondamentale per autenticare tutto lo scambio perché:
\begin{itemize}
\item Contiene un MAC calcolato su tutti i messaggi di handshake precedenti (ad eccezione del change cipher spec) tramite l’uso del master secret.
\item Evita attacchi di tipo man-in-the-middle rollback, atti a fare version downgrade o ciphersuite downgrade.
\item È diferenziato per client e server perché ognuno dei due calcola il MAC sui messaggi che lui ha inviato.
\end{itemize}

\subsection{TLS - Esempi di implementazione}
\subsubsection{TLS, no chiave effimera, no client auth}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{../pic/07/41}
\end{figure}

Questo è lo schema di collegamento più semplice che ci sia, quello che minimizza il numero di messaggi scambiati.
\begin{enumerate}
\item Il client manda il \textit{client hello}, in cui gli elementi fondamentali sono il client random e la ciphersuite list.
\item Il server risponde con un \textit{server hello}, in cui ha scelto una specifica ciphersuite e invia il suo server random.
\item A questo punto il server manda il messaggio di \textit{certificate}, in cui la cosa importante è che il certificato che ha mandato serve non solo per firma digitale ma anche per cifratura dei dati.
\item Il client, usando il client random e il server random, genera il master secret e invia questa chiave cifrata al server utilizzando il certificato inviatogli dal server nel mesaggio precedente.
\item Il client può a questo punto attivare tutte le misure di sicurezza lato client tramite l’invio del messaggio \textit{change cipher spec}.
\item Invio del messaggio \textit{finished}, che contiene il MAC di tutti i messaggi precedenti (ad eccezione del change cipher spec).
\item Il server risponde con il suo \textit{change cipher spec}, con il quale afferma l’intenzione di attivare le misure di sicurezza lato server a partire dal prossimo messaggio.
\item Invio del messaggio di \textit{finished} che contiene il MAC dei messaggi 2 e 3.
\end{enumerate}

\subsubsection{TLS, no chiave effimera, client auth}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{../pic/07/42}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item \textit{Client hello}.
\item \textit{Server hello}.
\item \textit{Certificate (server)}.
\item Il server invia al client un messsaggio di \textit{certificate request}, contenente quale tipo di certificato il client dovrà avere e l’elenco delle CA di cui il server si fida.
\item Il client manda il proprio certificato sotto forma di client cert chain, perché il server ha indicato le root CA di cui lui si fida e di conseguenza il client deve mostrare come dalla CA che ha emesso il suo certificato si può arrivare ad una root CA fidata.
\item Inoltre il client invia un messaggio di \textit{client key exchange}, con il quale il client invia la chiave cifrata con i meccanismi del server.
\item Fase di \textit{certificate verify}, che è l’unico caso di firma digitale esplicito da parte del browser. Si effettua il calcolo dell’hash di tutti i messaggi precedenti, firmato con la chiave privata del client. Questo viene fatto per dimostrare di possedere la chiave privata corrispondente al certificato che è stato mandato al passo 5. 
\item[8+9.] \textit{Change cipher spec} + \textit{finished}.
\item[10+11.] \textit{Change cipher spec} + \textit{finished}.
\end{enumerate}

\subsubsection{TLS, chiave effimera, no client auth}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{../pic/07/43}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item \textit{Client hello}.
\item \textit{Server hello}.
\item \textit{Certificate (server)}, questa volta contenente la dicitura digitalSignature: questo significa che il certificato di cui il server dispone non può essere usato per fare cifratura, ma solo per fare firme digitali. Il client quindi non può inviare al server il segreto cifrato che serve per derivare le chiavi.
\item Come conseguenza il server sceglie di generare le chiavi, ad esempio una chiave RSA o un esponente DH, e manda la componente pubblica al client firmata tramite la chiave privata corrispondente al certificato mandano al passo 3.
\item Il client invia al server un numero random da lui generato, cifrato con la chiave inviatogli dal server al passo 4. Nel caso però il server avesse inviato un esponente DH, il client non manda un random ma manda anche lui un esponente DH ma senza firma. A questo punto c’è da chiedersi com’è possibile essere sicuri che quella sia la componente DH scelta dal client e non qualcosa manipolato un soggetto esterno\textellipsis\ L’integrità dell’esponente è garantita dall’operazione eseguita al punto 7, in cui si va a calcolare il MAC su tutti i messaggi inviati dal client! Questo fornisce una firma implicita all’esponente.
\item[6+7.] \textit{Change cipher spec} + \textit{finished}.
\item[8+9.] \textit{Change cipher spec} + \textit{finished}.
\end{enumerate}

\subsubsection{TLS, scambio dati e chiusura canale}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{../pic/07/44}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Fase di handshake conclusa con successo.
\item Al messaggio $N$-esimo il client invia i suoi dati protetti con il MAC e opzionalmente con la cifratura.
\item Il server risponde con il messaggio $N+1$, contenente i suoi dati (anch’essi protetti con il MAC e opzionalmente cifrati).
\item Ad un certo punto si decide di chiudere il canale. Il messaggio LAST$-1$ è di tipo \textit{alert close notify}, facente parte dell’alert protocol, che serve a notificare al server che il client sta per chiudere il canale.  
\item Il server risponde al messaggio del client con un \textit{alert close notify}, con il quale il server notifica che anche per lui il canale è stato chiuso.
\end{enumerate}

Si noti che entrambi i messaggi 4 e 5 sono protetti con un MAC, perché altrimenti un terzo potrebbe chiudere il canale contro la volontà dei due peer.

\subsubsection{TLS, ripresa di una sessione}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{../pic/07/45}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Nella fase di \textit{client hello} tra i vari parametri viene indicato un session-id $X$.
\item Nel \textit{server hello}, nel caso in cui il server accettasse di continuare una sessione precedente, sarà presente lo stesso valore per il session-id.
\item A questo punto tutte le altre fasi dell’handshake vengono saltate, in quanto il server è a conoscenza dei parametri precedentemente negoziati associati al session-id $X$. Si ha quindi l’invio del \textit{change cipher spec}, che attiva la protezione lato client. 
\item Messaggio di \textit{finished}, contenente il MAC del messaggio 1.
\item[5+6.] \textit{Change cipher spec} + \textit{finished}.
\end{enumerate}

%http://www.yassl.com/yaSSL/Blog/Entries/2010/10/7_Differences_between_SSL_and_TLS_Protocol_Versions.html
\subsection{Transport Layer Security (TLS)}
\label{sez:TLS}
A partire dalle versione 3.1 SSL ha cambiato nome in \textit{Transport Layer Security (TLS)}. Questo è dovuto al fatto che Netscape, autore della versione inziale di SSL, nel momento in cui ha terminato la sua attività ha donato il protocollo all’IETF. Si è però avuta la fortissima opposzione di Microsoft che non poteva accettare che un protocollo inventato da un concorrente venisse standardizzato con un nome che richiamasse il concorrente stesso, alla fine l’IETF ha ceduto a tali pressioni e ha deciso di usare il nome TLS.

Il TLS-1.0 è documentato nell’RFC-2246 del gennaio 1999, e implementa praticamente SSL-3.1 (coincide al 99\% con SSL-3). Le uniche modifiche che sono state fatte sono:
\begin{itemize}
\item Uso di algoritmi standard, come ad esempio HMAC invece del keyed-digest custom inventato da Netscape.
\item Enfasi su algoritmi che non richiedessero pagamenti di royalties. La ciphersuite base utilizza DH + DSA + 3DES, ossia TLS\_DHE\_DSS\_WITH\_3DES\_EDE\_CBC\_SHA.
\end{itemize}

\subsubsection{TLS 1.1 (SSL 3.2)}
La versione successiva del protocollo porta alcuni miglioramenti, in particolare aiuta a proteggersi contro una serie di attacchi verso CBC. Nella prima versione di TLS era possibile creare dei cosiddetti oracoli crittografici nel caso in cui veniva usato CBC con un padding errato, ossia andando a cambiare i bit di padding e fornendoli al server l’attaccante può usare il server per cercare di capire se ha sbagliato o non ha sbagliato a fare le modifiche; questo attaco si basa sul fatto che il server fornisce delle risposte diverse a seconda che il MAC sia sbagliato o la decifratura sia sbagliata.

Per evitare questo genere di attacchi il vettore di inizializzazione implicito che veniva calcolato e mai trasmesso viene ora sostituito con un vettore di inizializzazione esplicito. Gli eventuali errori nel padding usano il messaggio generico di alert bad\_record\_mac, che non distingue più tra errori nel padding e errori sui dati; nella versione precedente di TLS si usava il messaggio decryption\_failed, e quindi si andava a fornire delle informazioni all’attaccante se l’attacco era stato fatto sulla parte di padding o sulla parte di dati.

Minori miglioramenti comprendono:
\begin{itemize}
\item Assegnazione alla IANA del compito di registrare tutti i parametri del protocollo.
\item Il fatto che un canale venga chiuso prematuramente non implica più che non si possa riprendere la sessione.
\item Assegnazione agli sviluppatori di una serie di note addizionali per chiarire vari possibili attacchi.
\end{itemize}

\subsubsection{TLS 1.2 (SSL 3.3)}
Versione standardizzata nell’agosto del 2008 con l’RFC-5246.

Principali modifiche:
\begin{itemize}
\item La ciphersuite è stata estesa per specificare anche le PRF (pseudo-random function), le funzioni che il client ed il server usano per generare i numeri random da utilizzarsi per la generazione delle chiavi.
\item Visto che SHA-1 era ormai stato deprecato, inizia ad essere usato SHA-256 nei messaggi di Finished (in modo che sia forte la parte di autenticazione dell’handshake) e viene reso opzionale (ma molto consigliato) di usarlo anche nella parte di MAC.
\item Introduzione del supporto per authenticated encryption basato sull’uso di AES in modalità GCM o CCM.
\item Incorpora le estensioni (meccanismi per aggiungere altre parti al protocollo) e tutte le ciphersuite basate su AES che prima erano descritte in un RFC a parte.
\item La default ciphersuite diventa TLS\_RSA\_WITH\_AES\_128\_CBC\_SHA.
\item Diventano deprecate le ciphersuite basate su IDEA e DES.
\end{itemize}

\subsection{TLS e server virtuali}
All’interno di HTTP/1.1 quando un client si collega ad un server oltre ad indicare nella GET o nella POST la risorsa a cui si desidera accedere, è anche obbligatorio l’uso di un header Host che indica l’host virtuale a cui ci si vuole collegare. Questo viene fatto perché ad un unico indirizzo IP (e quindi una macchina fisica) possono corrispondere più server web virtuali.

Questa distinzione è fatta facilmente in HTTP, ma è difficile da fare con HTTPS perché TLS viene attivato prima di HTTP, ma il server deve inviare al client il certificato corrispondente al nome del server a cui il client vorrà collegarsi. Tuttavia il client fornirà questa informazione solamente all’interno del protocollo HTTP, e di conseguenza il server avendo al suo interno più certificati non saprà quale di questi dover inviare al client.

Per risolvere questo problema è possibile:
\begin{itemize}
\item Usare dei certificati collettivi (wildcard) nel caso in cui i vari server virtuali ospitati corrispondano tutti al medesimo dominio. Si ha quindi un’unica chiave privata condivisa tra tutti i server.\\
Tuttavia questa soluzione ha il problema che i certificati collettivi vengono trattati in modo diverso dai vari browser.
\item Creare un certificato per il server che contenga un campo vuoto nella parte di subject e contenga invece come subjectAltName tutti i nomi dei vari server virtuali ospitati. Anche in questo caso la chiave privata è condivisa tra tutti i server virtuali.\\
Con questa soluzione si ha il problema di dover ri-emettere il certificato ad ogni aggiunta o cancellazione di un server virtuale.
\item Usare l’estensione \textit{Server Name Indication (SNI)}, documentata nell’RFC-4366. In particolare durante la fase di ClientHello il client può mandare la SNI, contenente il nome del server virtuale a cui il client vorrà collegarsi.\\
Il problema di questa soluzione è che trattandosi di una estensione il suo supporto non è obbligatorio, e quindi non è utilizzabile da tutti i browser e server.
\end{itemize}

\subsection{Datagram Transport Layer Security (DTLS)}
Dato il grande successo di TLS è stato proposto il protocollo DTLS, che altro non è che l’applicazione dei concetti di TLS al trasporto di datagrammi (e quindi potenzialmente fornire protezione ad UDP).

Tuttavia visto che parte delle protezioni offerte da TLS sono possibili grazie al fatto che il suo uso è associato all’uso di un protocollo di trasporto affidabile, essendo UDP un protocollo di trasporto non affidabile non sarà possibile avere tutti i servizi di sicurezza offerti.

Per tale ragione DTLS non è supportato da tutti, o comunque è in competizione con altre soluzioni. Ad esempio è in competizione con IPsec e con la possibilità di implementare la sicurezza direttamente a livello applicativo.

Ad esempio, nel caso di protezione del protocollo SIP è possibile usare:
\begin{itemize}
\item IPsec, e si ha quindi il problema di configurare correttamente il client ed il server.
\item TLS, nel caso in cui si decidesse di usare SIP\_over\_TCP.
\item DTLS, nel caso si usasse SIP\_over\_UDP.
\item Secure SIP, in cui la sicurezza è implementata direttamente all’interno del protocollo SIP.
\end{itemize}

\subsection{Heartbleed}
Heartbleed è un attacco scoperto nell’aprile del 2014.

Tutto parte dall’RFC-6520, che inserisce un’estensione chiamata di Heartbeat. Questo concetto è presente anche all’interno di altri protocolli di rete, e consiste nell’inviare periodicamente dei pacchetti tra due peer quando questi non stanno scambiando nessun dato, con il solo scopo di non far terminare la connessione. In TLS questa estensione è usata per tenere una connessione aperta in modo da non dover continuamente rinegoziare i parametri. Questa è molto importante per SSL, ma è assolutamente vitale per DTLS perché in questo caso non c’è il concetto di sessione, e quindi si corre il rischio di dover ogni volta rinegoziare dall’inizio tutti i parametri.

Inoltre questa estensione è anche utile in PMTU discovery, ossia vengono mandati dei messaggi di heartbeat per scoprire qual è la path MTU migliore tra il client ed il server.

Il problema di sicurezza legato a questa estensione è documentato nel CVE-2014-0160 (CVE = Common Vulnerability Exposion, che è un DB mondiale che indica tutte le vulnerabilità note. Ad ogni nuova vulnerabilità è associato un numero composto dall’anno e dal numero all’interno di quell’anno), e non riguarda in generale il protocollo TLS ma riguarda la specifica implementazione all’interno di openssl. In particolare si ha un problema di buffer over-read, ossia il server TLS risponde con più dati (sino a 64 KB) di quanti inviati nella richiesta di heartbeat.

Come conseguenza si ha che l’attaccante può ottenere dati sensibili presenti in quel blocco di RAM, quali user+pwd o addirittura la chiave privata del server nel caso non venisse usato un HSM.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{../pic/07/54.png}
\end{figure}

\section{Sicurezza in HTTP}
SSL è il principale protocollo di sicurezza utilizzato in Internet, ma non è l’unico. Esistono infatti altri protocolli che si applicano soprattutto quando si vanno ad utilizzare delle applicazioni Web.

In generale con il termine applicazioni Web si intende applicazioni che trasportano i loro dati tramite il protocollo di livello 7 HTTP.

Correntemente esistono due versioni in uso del protocollo HTTP, ossia HTTP/1.0 e {\nobreak HTTP/1.1}. All’interno dell’RFC che definisce la prima versione del protocollo sono definiti due meccanismi di sicurezza molto basilari:
\begin{itemize}
\item \textit{Address-based}: il server HTTP controlla l’accesso alle sue risorse in base all’indirizzo IP del client. 
\item \textit{Password-based} (Basic Authentication Scheme): l’accesso ad una determina risorsa è limitato da una username e password, che vengono trasmesse codificate in Base64. Tuttavia questo non è un algoritmo di cifratura, e quindi serve solo ad eseguire una sorta di offuscamento dei dati.
\end{itemize}

Entrambi gli schemi risultano essere altamente insicuri, e questo è già riconosciuto dagli autori dell’RFC che hanno scritto che HTTP suppone che i suoi meccanismi siano usati all’interno di un canale sicuro.

HTTP/1.1 introduce un nuovo meccanismo di sicurezza basato su sfida simmetrica chiamato \textit{digest authentication}.

Attualmente tutti questi meccanismi di sicurezza sono riassunti nell’RFC-2617 che parla di autenticazione a livello HTTP.

\subsection{HTTP - Basic authentication scheme}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.85]{../pic/07/56}
\end{figure}

Dopo aver aperto un canale HTTP, il client chiede una risorsa utilizzando ad esempio la funzione GET. Da un punto di vista del client le pagine protette sono del tutto indistinguibili da quelle non protette (si guardi il path di esempio della risorsa, per il client questa non è per niente significativa).

Come risposta a questa richiesta il client riceverà un messaggio di errore HTTP/1.0 401, accesso non autorizzato; questo errore è di livello 4, ossia è un errore temporaneo. Esso è classificato in questo modo perché il client non aveva modo di sapere che era necessario autenticarsi per avere accesso a tale risorsa. Come conseguenza il canale HTTP non viene chiuso, ma viene lasciato aperto nel caso in cui il client volesse autenticarsi.

A tale scopo il server comunica al client tramite l’header WWW-Authenticate che per avere accesso alla risorsa è richiesta un’autenticazione basic per un certo reame. Si noti che questo reame non è da confondere con il reame di Kerberos. Questo è solo un suggerimento che il server dà al client per permettergli di ricordarsi quale username e password sono da usare. Si potrebbe quindi avere realm = ”Portale della didattica del Politecnico di Torino”.

Quando il browser riceve questo header mostra tipicamente un popup automatico (non scritto dal programmatore della pagina web) in cui è scritto qualcosa del tipo “Il server ha richiesto autenticazione per il reame\textellipsis” e chiede di inserire username e password.

L’utente andrà allora ad inserire username e password in questo popup, e sarà poi compito del browser di andare a trasmetterli nel canale HTTP rimasto aperto tramite l’uso dell’header Authorization. In questo header si ha l’indicazione che si sta cercando di effettuare un’autorizzazione basic, seguita dall’username e dalla password codificati in Base64. Il livello di sicurezza di questo meccanismo è molto basso, perché chunque intercetti questo header può tranquillamente leggere username e password semplicemente decodificando i dati.

Supponendo che nessuno intercetti questa comunicazione, il server riceverà l’header Authorization e ne andrà a fare la decodifica. Se user/pwd sono validi e soprattutto sono autorizzati ad avere accesso alla risorsa (autenticazione e autorizzazione vengono effettuate in un unico passo), allora il server risponderà alla richiesta originale con un messaggio HTTP/1.0 200 a cui seguirà la risorsa richiesta.

\subsection{HTTP - Digest authentication}
La digest authentication è un miglioramento del meccanismo basic, che permette di fare un'autenticazione sicura anche al di fuori di un canale SSL.

Questo meccanismo è stato introdotto nell’RFC-2069, ormai tecnicamente obsoleto, ma viene considerato come caso base nell’RFC-2617.

Quello che in pratica viene fatto è calcolare un keyed-digest basato sulla password dell’utente:
\begin{center}
HA1 = md5 ( A1 ) = md5 ( \textit{user} ":" \textit{realm} ":" \textit{pwd} )\\
HA2 = md5 ( A2 ) = md5 ( \textit{method} ":" \textit{URI} )\\
response = md5 ( HA1 ":" nonce ":" HA2 )
\end{center}

Il nonce, inviato dal server al client, è utilizzato allo scopo di evitare attacchi di tipo replay.

Il server di autenticazione può anche inserire un campo “opaque”, ossia una stringa binaria non intelligibile dal browser, per trasportare eventuali informazioni di stato (es. token SAML).

\subsubsection{Digest authentication scheme}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.85]{../pic/07/58}
\end{figure}

Lo schema inizia con una GET da parte del client di una pagina protetta ben precisa. Questa richiesta genera il messaggio di errore HTTP/1.1 401, seguito dall’header WWW-Athenticate con il quale il server indica che occorre effettuare un’autenticazione di tipo Digest, per il reame = “Polito”. All’interno dell’header sono anche presenti il nonce, che verrà usato per il calcolo del digest, e l’opaque, che il client dovrà rinviarlo inalterato.

Al ricevimento di questo messaggio il browser chiede all’utente di inserire username e password, e in base a queste credenziali andrà a costruire la risposta, che verrà inviata al server tramite l’header Authorization. Se il digest calcolato sarà corretto e l’opaque sarà uguale all’originale, il server risponderà in modo affermativo con HTTP/1.1 200 allegando la risorsa richiesta.

\subsection{HTTP e SSL/TLS}
HTTP viene spesso usato insieme a SSL/TLS. Si hanno due alternative:
\begin{itemize}
\item \textit{TLS then HTTP}, ovvero prima viene aperto un canale sicuro e sucessivamente viene utilizzato HTTP per il trasporto dei dati.\\
(SSL then HTTP è usato ma non è stato mai documentato perché inizialmente SSL era un protocollo proprietario di Netscape)
\item \textit{HTTP then TLS}. In questo caso si ha l’apertura iniziale di un normale canale HTTP, e sarà il server a decidere se si vuole fare sicurezza oppure no. Si ha quindi la possibilità di fare upgrading verso TLS di un normale canale HTTP/1.1.
\end{itemize}

Le due alternative non sono equivalenti, soprattutto perché hanno un impatto diverso sulle applicazioni, sui firewall e sugli IDS.
\begin{itemize}
\item In un’applicazione basata su TLS then HTTP la sicurezza non è gestita dal programmatore del server Web, ma è gestita dal sistemista: è compito di quest’ultimo attivare TLS prima di rendere accessibile l’applicazione Web. Questo ha il vantaggio di richiedere un minore lavoro agli sviluppatori, ma allo stesso tempo essi non avranno nessun controllo sui sistemi di sicurezza; occorrerà fidarsi dell’operato dei sistemisti. Occorre quindi avere una sincronizzazione tra il lavoro dei programmatori e quello dei sistemisti.\\
In un’applicazione basata invece su HTTP then TLS è lo sviluppatore che deve occuparsi della sicurezza: nel momento in cui un utente richiede di accedere a delle risorse protette occorre cessare il normale dialogo HTTP, trasformare il canale in sicuro e solo a quel punto potrà riprendere il dialogo HTTP. Questo si traduce in un carico di lavoro maggiore per lo sviluppatore in quanto dovrà occuparsi anche della sicurezza, ma ciò può anche essere visto come un vantaggio in quanto è lo sviluppatore stesso che controlla se e quale sicurezza si desidera avere.
\item Per quanto riguarda i firewall le due soluzioni non sono equivalenti principalmente per il motivo che esse utilizzano porte diverse. Se si utilizza TLS then HTTP si avrà la porta 80 per HTTP non sicuro, e la porta 443 per TLS su cui si va a veicolare HTTP. Di conseguenza il firewall potrà chiaramente distinguere HTTP sicuro da quello non sicuro.\\
Con HTTP then TLS invece si ha solamente un canale, TCP 80, il quale a discrezione dello sviluppatore potrà essere reso sicuro per la trasmissione di determinate risorse. Di conseguenza il firewall, basandosi solo ed esclusivamente sulle porte, non riesce più ad effettuare una distinzione tra canali sicuri e quelli non sicuri. Sarebbe ad esempio necessario effettuare un content exception.
\item Per quanto riguarda gli IDS, se si utilizza TLS then HTTP l’IDS sarà solamente in grado di vedere una richiesta di apertura di un canale protetto. Una volta che il canale sarà aperto non sarà più possibile vedere nulla.\\
Con HTTP then TLS invece l’IDS può vedere che il canale è stato creato e che per una specifica richiesta il server ha deciso di trasformare il canale in sicuro. L’IDS non sarà comunque in grado di vedere nulla fintanto che TLS sarà attivo, ma almeno si ha un controllo su quali URL viene attivata la sicurezza.
\end{itemize}

Si noti che questi concetti non sono validi solamente se si utilizza HTTP, ma in generale sono validi per tutti i protocolli di livello 7 basati su TCP, e che quindi possono essere basati su TLS.

\subsection{Client authentication SSL a livello applicativo}
Tramite la client authentication è possibile identificare l’utente che ha aperto un canale senza andare a richiedergli username e password, ma basandosi sull’uso di un certificato.

Alcuni server Web permettono di fare un mapping (semi-)automatico tra le credenziali che sono state estratte dal certificato X.509 utilizzato a livello SSL e gli utenti del servizio HTTP e/o del SO.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/07/61}
\end{figure}

L’autenticazione di un utente può avvenire in tre modalità diverse:
\begin{itemize}
\item Nel caso in cui il canale SSL è stato attivato con client authentication, per autenticarsi l’utente dovrà fornire un certificato X.509, oltre a dover rispondere correttamente alla sfida.\\
In quasto caso il server può effettuare un mapping per far sapere allo sviluppatore applicativo le credenziali dell’utente che ha richiesto accesso ad una determinata risorsa.
\item Se si decide di usare SSL solo con server authentication, il prossimo punto dove si ha la possibilità di identificare l’utente è a livello HTTP, dove è possibile richiedere una basic o una digest authentication. Anche in questo caso il risultato dell’autenticazione può essere mappato.
\item Se non si decide di usare nessuna delle sue soluzioni precedenti, l’ultima opzione è che dentro la pagina Web, e quindi all’interno del codice, ci sia un form dentro cui si va a chiedere all’utente di inserire username e password.
\end{itemize}

Queste tre soluzioni sono sicuramente equivalenti per quanto riguarda il risultato finale, in quanto in ogni caso l’applicazione Web saprà l’identità dell’utente che ha aperto il canale, ma non sono per niente equivalenti dal punto di vista della sicurezza.

Qui entra in gioco un concetto oggigiorno molto importante chiamato \textit{superficie di attacco}. Visto che il codice è il punto più debole di qualunque sistema, si deve cercare di esporre il minor quantitativo di software all’attaccante perché più se ne espone più c’è probabilità che contenga dei bachi che possono essere sfruttati per eseguire un attacco:
\begin{itemize}
\item Se si fa sicurezza a livello SSL l’attaccante potrà andare a sfruttare solamente i bachi contenuti all’interno di tale libreria; di conseguenza si avrà una superficie d’attacco molto piccola.
\item Se invece si sceglie di fare SSL con server authentication non solo l’attaccante potrà sfruttare i bachi contenuti all’interno della libreria SSL, ma potrà andare a sfruttare anche i bachi contenuti all’interno del server Web. Di conseguenza la superficie di attacco sarà cresciuta.
\item Fare sicurezza all’ultimo livello permette all’attaccante di sfruttare tutti i bachi contenuti nella libreria SSL, nel server Web e nel codice delle pagine implementate dallo sviluppatore applicativo.
\end{itemize}

Quello che si deve cercare di fare quindi è quello di fare l’autenticazione nel livello più basso possibile. Purtroppo questo molto spesso non è possibile perché gli utenti di rado hanno un certificato X.509, o anche nel caso in cui ce lo avessero non è detto che il sistemista abbia attivato la funzione di mapping delle credenzialità. Per quanto riguarda l’autenticazione a livello HTTP, molto spesso la basic o la digest authentication non sono attivate dagli sviluppatori applicativi (soprattutto per ignoranza). Quindi in generale l’autenticazione viene eseguita utilizzando dei form inseriti direttamente all’interno delle pagine Web, perché questa è la soluzione più comoda per gli sviluppatori applicativi.

\subsubsection{Username e password in un form?}
Tecnicamente non è importante la sicurezza contenuta all’interno della pagina in cui si introduce i dati, perché la sicurezza effettiva dipende dalla URI del metodo usato per inviare username e password. Questo significa che la pagina può anche essere trasmessa usando HTTP (http://www.ecomm.it/login.html), ma le credenziali dell’utente devono necessariamente essere inviate utilizzando HTTPS (\texttt{\textless form \textellipsis\ action="https://www.ecomm.it/login.asp"\textgreater}).

Tuttavia procedere in questo modo è un errore. Da un punto di vista psicologico è importante la sicurezza della pagina in cui si introducono i dati perché pochi utenti hanno le conoscenze tecniche necessarie a verificare la URI del metodo usato per l’invio.

\section{Sistemi di pagamento elettronico}
I sistemi di pagamento elettronico sono sempre più importanti perché ormai tantissime transazioni di acquisto vengono fatte tramite canali Web.

In passato c’è stato un tentantivo di un professore olandese di sviluppare la moneta elettronica perfetta (da un punto di vista scientifico), chiamata DIgiCash, ma questo sistema è stato un fallimento a causa di problemi tecnici e normativi. I governi hanno da sempre il terrore della moneta elettronica perché così come il denaro anche la moneta elettronica non è tracciabile, e soprattutto si corre il rischio che qualcuno crei della moneta virtuale senza avere la corrispondente moneta reale, con un alto rischio di inflazione.

Oggigiorno tutti i governi preferiscono che i pagamenti avvengano in modo elettronico tramite l’utilizzo delle carte di credito, perché questo permette di avere un controllo perfetto del cittadino sapendo che cosa ha acquistato e in quale momento.

Il metodo di pagamento con carta di credito avviene tramite la trasmissione del numero della carta su di un canale SSL; l’utilizzo di un canale sicuro garantisce la protezione della trasmissione del numero della carta durante il transito in rete, ma non fornisce nessuna garanzia contro le frodi. Qualche anno fa VISA Europa ha dichiarato che il 50\% dei tentativi di frode nascono da transazioni Internet, che però erano solo il 2\% del suo volume d’affari.

Una frode può ad esempio avvenire quando si è al ristorante, e al momento di saldare il conto si fornisce la propria carta di credito al cameriere. Questo, se non è controllato, potrebbe copiare i numeri presenti sulla carta, e potrebbe successivamente usarli per fare acquisti su Internet. Internet quindi diventa uno dei mezzi principali sui quali avvengono delle frodi. In passato se si clonava una carta occorreva andare in un negozio per fare acquisti, mentre ora è possibile acquistare qualunque cosa tranquillamente stando a casa.

\subsection{Sicurezza delle transazioni basate su carta di credito}
Negli anni ci sono stati più tentativi da parte dei maggiori fornitori di carte d credito di creare delle soluzioni più sicure. In particolare:
\begin{itemize}
\item \textit{Secure Transaction Technology (STT)}, nato da una collaborazione di VISA con Microsoft.
\item \textit{Secure Electronic Payment Protocol (SEPP)}, creato da Mastercard, IBM, Netscape e altri.
\item \textit{Secure Electronic Transaction (SET)}, nato dalla fusione di STT con SEPP.
\end{itemize}

\subsubsection{Secure Electronic Transaction (SET)}
SET non è un sistema di pagamento, ma è un insieme di protocolli per usare in una rete aperta in modo sicuro l’infrastruttura già esistente dei pagamenti con carta di credito.

Esso è caratterizzato da due principali caratteristiche:
\begin{itemize}
\item Usa certificati X.509v3 dedicati esclusivamente alle transazioni SET, in modo da garantire la sicurezza dei vari elementi. Tali certificati erano molto cari, e ha rappresentato fin da subito un ostacolo per chi volesse iniziare ad effettuare delle vendite via Internet.
\item SET è stato pensato in modo tale da assicurare la privacy degli utenti perché mostra a ciascuna parte solamente i dati che le competono.
\end{itemize}

Tecnicamente SET è uno standard molto valido, ma presenta due gravi errori di progettazione:
\begin{itemize}
\item Mettere un prezzo di ingresso molto alto per l’acquisto di un certificato X.509v3.
\item Basarsi sul fatto che l’utente dovesse avere sul suo pc un cosiddetto \textit{SET wallet}, ossia un software che conteneva chiavi pubbliche, chiavi private, i pagamenti effettuati e così via. Questo è da considerarsi un fallimento perché i pagamenti elettronici devono assolutamente basarsi sull’utilizzo di un browser, e non obbligare gli utenti ad effettuare acquisti tramite un software; quest’ultimo inoltre ha anche un problema di gestione, in quanto tutti i problemi che gli utenti avranno dovranno essere risolti dagli sviluppatori di tale software.
\end{itemize}

Tutte queste caratteristiche hanno portato al fallimento di questo standard, che ora è pressoché in disuso.

\subsubsection{Architettura di pagamento via Web}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.8]{pic/07/67}
\end{figure}

Innanzitutto si può notare il mondo finanziario (in grigio), separato dal resto di Internet. Il problema sta proprio nel capire sul come interfacciare i metodi di pagamento che già esistono con Internet.

\begin{enumerate}
\item Il \textit{merchant} offre una serie di prodotti tramite il suo canale di vendità online, pagabili tramite carta di credito. Dopo aver consultato il catalogo dei prodotti, il \textit{cardholder} decide di effettuare un acquisto. A questo punto il merchant invia formalmente al cardholder un’\textit{offerta}.
\item Il cardholder risponde accettando l’offerta. A questo punto alcuni commercianti richiedono all’utente di inserire all’interno di un form i dati della propria carta di credito, e dopo aver eseguito tutti i controlli necessari si potrà procedere al pagamento vero e proprio. Questa è una cosa perisolosissima, perché significa che i dati della carta di credito vengono trattati direttamente dal merchant, il quale se non è una persona fidata potrebbe usare i dati forniti dall’utente per effettuare una frode.
\item In generale la soluzione più usata per i pagamenti online è quella di usare un \textit{payment gateway}. Il merchant non gestisce direttamente i dati della carta di credito, ma nel momento in cui gli arriva una richiesta di acquisto viene effettuato un \textit{redirect} verso un circuito finanziario con il quale ha stretto un accordo. Il pagamento quindi non viene fatto al merchant, ma viene fatto al circuito finanziario.
\item Una volta ricevuta una richiesta di pagamento, la prima operazione eseguita dal payment gateway è quella di aprire un canale SSL con il cardholder. Una volta creato il canale sicuro si chiede all’utente di inserire i dati della carta di credito.
\item Il cardholder come da richiesta provvede ad inserire i dati della sua carta di credito.
\item A questo punto il payment gateway svolge la sua funzione di gateway, ossia garantisce un collegamento tra il mondo di Internet e il mondo finanziario. In particolare il gateway attiva un software detto \textit{POS virtuale}, usato per trasformare i dati ricevuti in una transazione adatta al mondo finanziario.
\item La normale rete di pagamento, dopo aver effettuato tutti i controlli necessari, risponde con un messaggio positivo.
\item A questo punto il gateway risponderà al merchant dicendogli che il pagamento è andato a buon fine, e quindi l’ordine può considersi concluso.
\end{enumerate}

Rispetto a SET con questo schema non si ha una protezione della privacy in quanto il payment gateway conoscerà sia la merce che si sta cercando di acquistare, sia i dati della carta di credito. Questo chema però fornisce una protezione verso il merchant, che non ha più bisogno di sapere i dati della carta di credito del cardholder ma ha solo informazioni per quanto riguarda la merce acquistata.

Questo schema si basa sulle ipotesi che l’acquirente possiede una carta di credito, e che esso stia utilizzando un browser con SSL. Anche se si utilizza un canale sicuro, il livello di sicurezza effettivo dipende dalla configurazione sia del server sia del client.

\subsubsection{Payment Card Industry Data Security Standard (PCI DSS)}
PCI DSS è lo standard per la sicurezza dei dati della Payment Card Industry, ossia di tutti gli enti che usano carte di pagamento.

Oggi è uno standard obbligatorio richiesto da tutti quanti gli enti finanziari per permettere l’uso delle loro carte ai fini di transazioni via Internet.

Questo standard è molto più prescrittivo (ossia da delle regole molto precise) rispetto ad altre norme di sicurezza.

Per poter essere definiti PCI DSS compliant occorre rispettare tutta una serie di requisiti:
\begin{itemize}
\item \textit{Costruire e mantenere una rete protetta}
\begin{enumerate}
\item Installare e mantenere una configurazione con firewall per proteggere i dati dei titolari delle carte.
\item Non usare password di sistema predefinite o altri parametri di sicurezza impostati dai fornitori.
\end{enumerate}
\item \textit{Proteggere i dati dei titolari delle carte}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item Proteggere i dati dei titolari delle carte memorizzati.
\item Cifrare i dati dei titolari delle carte quando trasmessi attraverso reti pubbliche aperte.
\end{enumerate}
\item \textit{Rispettare un programma per la gestione delle vulnerabilità}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{4}
\item Usare e aggiornare con regolarità l’antivirus.
\item Sviluppare e mantenere applicazioni e sistemi protetti.
\end{enumerate}
\item \textit{Implementare misure forti per il controllo accessi}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{6}
\item Limitare l’accesso ai dati dei titolari delle carte solo se effettivamente indispensabili per lo svolgimento dell’attività commerciale.
\item Dare un ID univoco ad ogni utente del sistema informativo.
\item Limitare la possibilità di accesso fisico ai dati dei titolari delle carte
\end{enumerate}
\item \textit{Monitorare e testare le reti con regolarità}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{9}
\item Monitorare e tenere traccia di tutti gli accessi effettuati alle risorse della rete e ai dati dei titolari delle carte.
\item Eseguire test periodici dei processi e dei sistemi di protezione.
\end{enumerate}
\item \textit{Adottare una Politica di Sicurezza}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{11}
\item Adottare una Politica di Sicurezza.
\end{enumerate}
\end{itemize}